\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Wikileaks'den Sızanlar, İnternet Teknolojisi ve İktidar} \\ Burçe Çelik }
\vspace*{10px}
\begin{center}
\section*{Wikileaks'den Sızanlar, \\ İnternet Teknolojisi ve İktidar\footnote{Bu yazı daha önce Ocak 2011'de {\em Birikim} dergisinin 261. sayısında yayımlanmıştır.} \\ \vspace{10px} {\normalsize Burçe Çelik}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{wlogo.png}
\shorthandon{=}

{\scriptsize Logo: wikileaks.ch}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Burçe Çelik}}

Wikileaks ve Julian Assange üzerine her gün yeni bir yazı ya da haber okuyoruz. Malum, Wikileaks kendisi de aşağı yukarı her gün yeni bir belge yayınlıyor veya sitenin ya da kurucusunun başına sürekli yeni dertler açılıyor, dolayısıyla Wikileaks bir süredir epey gündemimizde. Son yayınladığı Amerika Birleşik Devletleri diplomatik kablolarının ifşasından önce de, Wikileaks yaklaşık 2006 yılından beri çeşitli organizasyonların gizli belgelerini ya da videolarını yayınlıyordu. Ancak pek çok kişi sitenin adını bu son kablo yayınından sonra duymuş oldu. Elbette bunda belgelerin günümüz küresel kapitalizminin imparatoru ABD'nin mesajların hem göndereni hem de alıcısı olması ve mesajların dünya coğrafyasının büyük bölümünü ilgilendiren malumat, söylenti ve yorum içermesi etkili oldu. Ancak öte yandan belgelerin yeni bir bilgi üretmediği, zaten biliyor olduklarımızı bir kez daha duymamıza vesile olduğu söylenerek, Wikileaks depreminin aslında suni bir deprem olduğu da muştulandı. Ardından kısa bir süre içinde Wikileaks sitesinin ve kurucularından Julian Assange'ın popüler ikonlar haline getirilmesi, eşzamanlı olarak fazlasıyla romantize edilmesi ya da canavarlaştırılması parodisiyle karşı karşıya kaldık. Bir yandan Julian Assange hain, casus, İsrail ya da Amerika komplolarının aktörü ve hatta kadın tacizcisi ilan edildi, öte yandan demokrasi ve direniş kahramanı olarak kutsanmaya, varlığı kutlanmaya başlandı. 

Peki, Wikileaks belgelerine, teknolojisine ve işlevine bu kahramanlaştırıcı ya da canavarlaştırıcı bulutları temizleyerek bakmaya çalışsak ne görebileceğiz? Wikileaks hakikaten nedir? Çeşitli veçhelerde karşımıza çıkan iktidara direniş için hakikaten bir yol mu açmaktadır, yoksa fazlasıyla romantize mi edilmektedir? Wikileaks ne amaçlamaktadır ve amacını nasıl ve ne kadar gerçekleştirebilmektedir?  

Eğer temelsiz komplo teorileriyle bu sorulara cevap verme kolaycılığında ve iktidar hevesinde değilsek, bir tür niyet okumanın en güvenilir tabanını oluşturabilecek kimi kaynaklar bulmak ve onların üzerinden yukarıda sıraladığım sorular ve önermeler üzerine kafa yormak mümkün. 

Hayatı boyunca bilgisayarla haşır neşir olmuş ve hacktivist kültürünün içinde yaşamış biri olan Assange'ın Wikileaks sitesini resmen yayına sokmadan önce yazdığı ve İnternet uzayında kaybolmuş kimi yazıları var. Bu denemeleri yeniden gündeme getiren bilebildiğim kadarıyla Aaron Bady adında Amerikalı bir öğrenci oldu, hem kendisinin analizlerini hem de Assange'ın toplam 10 sayfa olan yazılarını okumak isteyenler http://zunguzungu.wordpress.com ve http://3quarksdaily.com adreslerine başvurabilirler. 

Söz konusu metinlerde, Assange'ın sıkı sıkıya bağlı olduğunu öngörebildiğimiz direnişin argümanı bence açıkça ortaya konuyor ve kendisinin ve diğer Wikileaks gönüllü çalışanlarının motivasyonlarının izleri sürülebiliyor. 

\textbf{Assange'ın iktidar ve direniş teorisi}

Assange, otoriteryen iktidarın sırlar ve komplolarla hareket ettiğini, iktidar olarak işlevselleşebilmesinin bu sırların ve komploların malumatlarını saklı tutabilme kapasitesiyle mümkün olabildiğini düşünüyor. Eğer bir organizasyon topladığı malumatı, bilgiyi, iç yazışmalarını saklı tutmak için sürekli en güvenli teknolojilerileri üretiyor (mesela ABD gibi) ya da kullanıcısı oluyorsa (Kenya gibi) ve bu teknolojiler için milyon dolarlarca yatırımlar yapıyorsa, diyor Assange, saklanan aslında komplovari veriler. Banka hesapları ve kişilerin mahremiyeti dışında doğru ve dürüst bir iktidarın kendi işleyiş mekanizmasına ilişkin bilgiyi şeffaflaştırmaktan korkmayacağını savunuyor, korkuyorsa da otoriteryen bir iktidar olduğunu, otoritenin gücünü de ürettiği ve dolaşıma soktuğu komplo verilerinden aldığını söylüyor. Komplo planlarına ilişkin malumatların ortaya çıkmasının, deşifre edilmesinin ve yayınlanmasının da iktidara karşı direnç oluşturacağını ümit ediyor. Ona göre, bağımsız medya örgütleri bu komplo ve sır belgelerini yayınlayabildiği ölçüde iktidarın süregelen davranış biçimini değiştirecek, en azından iktidarın saklamak için teknoloji ürettiği ve devasa ekonomik yatırımlar yaptığı malumatın ya da verinin her an kamusallaşabileceği korkusunu içselleştirilmesi sağlanacak. Komplo iktidarları, iktidar olma özelliğini komplodan aldığına göre, komplo ortaya çıktığı anda iktidarı ortadan kalkacak korkusuyla ve paranoyası ile ya şeffaflaşma yoluna gidecek ve açıklanmasını arzu etmediği bilgiyi üretmeyecek ya da tamamen kapalı kurumlar haline gelecek ve aslında günümüz kapitalizminde ``güvenilir'' iktidar olma yetisini tamamen kaybedecek. Bilgi çağının iktidarını tamamen sibernetik bir mekanizmayla anlayan Assange, iktidarın bir noktadan diğerine gönderilen komplo verilerinin akışıyla ayakta kalabildiği, yani iktidarın esasen gizli bir veri ağı olduğu düşüncesinde. İnsani hataya yer vermeyecek şekilde iktidarın nasıl çalışması gerektiği konusunda sistemik iletişim teorisini üreten Norbert Weiner'in tersine sibernetik iktidarın nasıl çökebileceği üzerine benzer bir mekanizmayı kullanıyor Wikileaks'in kurucusu. Assange'a göre iktidarın kontrolü bilgi akışını denetlemek üzerinde yoğunlaşıyor ve bu ağ içinde akan tüm bilgilerin iletişimi ve etkileşimi iktidarın kendisini oluşturuyor. Bu ağa sızıntı ile çomak sokulduğunda da, bilginin akışı ya da bilginin niteliği değişecek, dolayısıyla iktidar davranış değiştirmiş olacak. Tüm bunların ışığında, Wikileaks gibi ‘medya organizasyonunun' hangi saiklerle tasarlanmış olduğu konusunda fikir sahibi olmak mümkün. Wikileaks'in temel tasarımı, bu sibernetik sistemin içinde komplonun ya da sırrın malumatının sürekli akışına darbe vuracak nitelikte bilgilerin sızmasına ve yayınlanmasına araç olma yönünde. Sitenin çalışma prensibi, gizli malumat ağının içinden kimi verilerin insan eliyle (gönüllüler aracılığıyla) ağın iktidar tarafından birbirine iliştirilmiş noktalar arasında hareket eden akış yönünün dışına sızdırılması üzerine kurulu. Sızdırılan veri, başka bir ağın bilgi akış yoluna giriyor ve bu yeni ağda yani Wikileaks gönüllülerinin oluşturduğu sibernetik ağda doğruluğu tespit ediliyor, bu ağın kontrolünü ve sistemini sağlayanlar tarafından ``gerekli'' görülen isimlerin üstü kapatılıyor (masumların can güvenliğini riske atmama, vb. kriterler açısından), ``tehlikeler'' tespit ediliyor ve filtreden geçirilerek yayınlanıyor. Başka deyişle sistemik iktidarın bilgi akışı başka bir sistem tarafından kesiliyor ve yeni bir sibernetik sisteme konuluyor. Ancak Wikileaks'in ağına giren veri, iktidarın sisteminden farklı olarak çok daha hızlı yayılıyor ve anonimleşiyor. Buraya kadar Wikileaks'in kotardığı işlev tamamen İnternet teknolojisine hâkim olmakla ilgili. Wikileaks'in kendi sitesinde duvar kâğıdı olarak sunduğu örneklerden birinde ifade edildiği gibi, büyük birader nasıl gözetliyorsa, aynı biçimde gözetleniyor da. İnternet teknolojisi hem büyük biradere hem de büyük biraderi gözetleyene aynı biçimde ve ölçüde olmasa da hizmet edebiliyor. Wikileaks gibi örnekler bu bağlamda İnternet'i dev bir dijital panoptikon olarak görenlerin tamamen haklı olmadıklarını göstermek bakımından önemli. Panoptikonun temel mantığı, basitçe, gözetleyenlerin gözetlen(e)memesi, onlar gözetlenemedikleri için de güvenle gözetleyebilmeleri ve böylelikle gözetlendiğini bilen ama kendisi aynı işlevi yerine getiremeyenlerin sisteme ‘uygunlaştırılması' ve ‘normalleştirilmesi'ne dayanıyor. Wikileaks gibi bir sitenin ya da şimdiden yayına hazırlanan yeni sızıntı sitelerinin tüm büyük biraderlere en önemli uyarısı bundan böyle komplo verilerini rahat ve güvenli olarak sistem içinde akıtamayacaklarını haber vermek ya da bu konuda en azından iktidar çevrelerinde ve yandaşlarında kaygı, korku ve hatta paranoya üretmek oluyor.  

Öte yandan bu ve benzeri sitelerin işlerinin de kolay olmadığı ve hatta hiç niyetleri olmasa da başka bir komplo iktidarı gibi çalıştıkları, başka deyişle etkin ve verimli (bunlar Weiner'in sibernetik kontrol sistemi için kullandığı sıfatlardı aynı zamanda) işlev görmeleri için tıpkı eleştirdikleri ve sırlarını ortaya çıkardıkları iktidarlar gibi şeffaflaşmaktan uzak kaldıkları ortada. Bunun temel olarak iki nedeni var, ikisi de yine İnternet teknolojisinin sunduğu imkânlarla ya da yapısıyla ilgili. İlk olarak İnternet her ne kadar büyük oranda akışkan ve çok merkezli çalışan bir mekanizma olsa da, dünya ekonomi-politiğinden bağımsız değil. Tersine söz gelimi .com, .org gibi domain isimlerinin satışları ve izinleri Amerika Birleşik Devletleri üzerinden veriliyor, sitelerin servis sağlayıcıları yine büyük oranda aynı teknoloji imparatorluğunun sermayesinden oluşuyor, benzer biçimde sitelerin ekonomik olarak yaşamlarını devam ettirmeleri için gereken sanal para akışını sağlayan en güvenli şirketler söz konusu iktidarın parçası. İkinci neden ise, sibernetik mekanizma ile ilgili, Wikileaks'in yayınlarına devam edebilmesinin, söz gelimi iktidarın İnternet casuslarına ve sabotörlerine karşı ayakta kalmasının tek geçerli yolu, tıpkı Assange'in ``komplo iktidarı'' diye nitelediği gizli bilgi ağ sahiplerinin yaptıkları gibi kendilerinin elinde olan malumatların hiç şeffaflaşmadan Wikileaks ağında güvenli bir biçimde hareket etmesi.  Başka deyişle, Wikileaks ağı da, tıpkı ‘komplo iktidarları' gibi ağa akan verilerin şifrelerini çözmek, filtrelemek, sızdıranı anonimleştirmek ve verilerin akışını güvenli biçimde sürdürebilmek için, kendi çalışma prensibine ilişkin elzem malumatı ve bilgiyi saklıyor, saklamak üzere büyük yatırımlar yapıyor. Yani iktidarın ipini çekmeye çalışırken, kendisi de iktidarsılaşıyor. Ve tam da bu nedenle kendisi de komplo teorilerinin hedefi olabiliyor. Bu durum elbette etik tartışmayı karmaşıklaştırıyor ama yine de, iktidarın her suretinin ille lanetlenecek bir şey olmadığını, disipline edici ya da otoriteryen iktidara karşı ancak başka tür bir ‘niyette' olan iktidarın direnebileceğini düşünüp ve neticede yapılmak istenenin, niyetin tüm dünya toplumlarının kolektif yararına olduğunu farz edip bu tespiti şimdilik bir kenara koymaya çalışalım. 

\textbf{Wikileaks'in gerçekleştirdikleri ve gerçekleştiremedikleri}

Baştaki önermeye dönecek olursak, Wikileaks'in sunduğu ve iktidarların tüm engelleme çabalarına karşın sunmayı sürdürmeyi şimdilik başardığı bu hizmet Assange'ın yukarıda değindiğimiz muradına ermesini sağlayabilir mi? Yine Assange'in –belki de Wikileaks'in manifestosu niteliğinde olan- denemelerinde sözünü ettiği bilme, bilgi üretme ve iktidar arasındaki ilişkinin üzerinde duralım. Hakikaten de günümüz beşeri bilimlerinin ya da disiplinlerinin artık şüphesiz kabul ettiği bir ilişki bu iktidar ve bilgi arasındaki bağ. İktidarın herhalde en iyi teorilerinden birini üretmiş filozoflardan biri olan Foucault, -basitçe söylersek- iktidarın bilginin (tarihsel dönemin değerleriyle, bilimsel bilgi ve değer üretme metodolojisiyle harmanlanan, işlenen ve mana bulan) üretimiyle işlerlik kazandığını, iktidar denilen belli ilişkiler yapısının, o ilişkileri var olduğu biçimiyle sürdürmeye yarar değerleri ve manayı üreten bilginin dolaşımıyla hüküm sürdüğünü anlatır. Bilgi başka deyişle, iktidarın filtresinden geçen ve toplanan, bağlamına arzu edildiği biçimde oturtulan, harmanlanan malumatlardan oluşur. Bilginin bir anlamda ham maddesini oluşturan malumat ise, kontrolü sağlanmak istenen bireylerin, deneyimlerin veya vakaların malumatıdır. Wikileaks işte tam da böylesi malumatların ifşasını yerine getiren teknolojik bir mekanizma. Yayınladığı belgelerin ‘gerçekliğinden', hakiki yazışma belgeleri olduğundan bir şüphe yok, mesajların gönderenlerinden ya da ulaşması beklenen alıcılarından yalanlama da yok. Dolayısıyla açık edilen malumatlar, iktidarın sibernetik ağında hakikaten gezinen malumatlar. Son yayınlanan belgeler, Amerika Birleşik Devletleri diplomatlarının dünyanın dört bir yanından, kendi süzgeçlerinden geçirmek suretiyle, ilgili toplumlar ve ülkelerin hakkında topladıkları tüm malumatları ortaya koyuyor. Salt bu da değil, aynı zamanda iktidar aktörlerinin tüm bu malumatları nasıl bir mekanizma ile topladıkları ve iktidarın komplonun nüvesini ve gerekliliğini üretecek bilgiyi nasıl oluşturduğu hakkında da bizlere malumat sunuyor. Wikileaks sunduğu hammaddeyi çeşitli medyalar aracılığıyla ya da yekten kendi sitelerinden takip eden İnternet kullanıcılarına ya da medya tüketicilerine ise – komplo teorileriyle ve Hollywood mekanizmasıyla dünya halklarının gözünde mitik değeri sürekli katlanarak büyüyen imparator- iktidarın malumat toplarken nasıl da sıradanlaştığını, en vasatın nasıl da malumatlaştırılabildiğini seyretme hazzını yaşatıyor. Bu kamu gözünde sıradanlaşma, vasatın en vasatı olma hali iktidarın utancına sebep oluyor.  Öte yandan, malumatın sıradanlığı ve büyük ölçüde söylentiden oluşmuş olma hali onu kırılgan yapıyor ve iktidar(lar) sorumluluklarından kolaylıkla kurtulabiliyorlar. Ben yapmadım, diplomat yaptı diyebiliyor çeşitli iktidarlar. En azından şimdilik yayına sunulan belgeler açısından durum genellikle böyle.

Tüm bunların ışığında ifade etmeye çalıştığım, Wikileaks'in neticede iktidarın bilgisini değil, bilgisini oluşturmaya katkıda bulunabilecek malumatı ortaya koyduğu tespiti. Ancak Assange, en azından yazdığı manifestoda izini sürebildiğim kadarıyla ve belki de hacker kültüründen gelme biri olması nedeniyle malumatla bilgi arasında çok hızlı ve sanırım saf da sayılabilecek bir kestirme denklik varsayıyor ve malumatın ifşasının iktidarın iktidar etme davranışlarını değiştireceğini umuyor. Ama iktidar dediğimiz ilişkiler bütünü salt sibernetik bir açıklamayla anlaşılacak şey değil. Sibernetik iletişim ve kontrol ağının içinden bir malumatı ya da bilgiyi çektiğinizde ya da işlerliğini bozduğunuzda tüm sibernetik ağı oluşturan noktalar bu darbeye cevap vermek, yön değiştirmek, ilişki kurma biçimini tekrar gözden geçirmek durumunda olabilir. 

Ancak iktidar denilen karmaşık ilişkiler bütününün esasen hedef aldığı, kendisine nesne yaptığı matematiksel, kontrol ve sistemik iletişim teorisiyle açıklayamayacağımız insan-özne. İktidarı iktidar yapan belgenin, malumatın matematiksel iletişimi degil, bu verilerle insanın etkileşimi ya da kurduğu bağ. Başka deyişle, öyle görünüyor ki bu sibernetik ve matematiksel direniş formülünde insan-özne ve onun toplumsal-psişik alanında operasyonalleşen iktidarın işlevi göz ardı ediliyor. Hem özne hem de özellikle günümüz öznesinin sinisizmi sibernetik direniş teorisinin dışında kalıyor. Sinik özneler için, Slavoj Zizek'in tanımladığı gibi, iktidarın oyunlarının, Assange'ın ifadesiyle komplolarının haberinde olmak sadece bilmiyormuş gibi davranıp, yapıp ettiğini devam ettirmesinden başka bir sonuç yaratmayabiliyor.  Wikileaks gibi bir sitenin tefrika ederek yayınladığı malumatlar, iktidar ve bilginin karmaşık ve dağılmış yapısı içinde kolektif sinisizmin duvarına kolaylıkla çarpıp, salt boş gösterenler gibi söylemin dünyasında uçuşabiliyorlar da. Zaten kılını kıpırdatmaktan imtina eden, elindeki imkanları da kaybetmekten korkan ve aynı zamanda da değişime, direnişe inancı kalmamış birey ve kolektifler için bu sunulan malumatların var olan toplumsal yapılarda, sinisizmi besleyen bilgi ve hafızaların içinde ve tüketimciliğin fabrikasında hızla ‘seyirlik malzemelere' ya da bilinmiyormuş gibi yapılacak bilgi parçacıklarına dönüşmesi kuvvetle mümkün. 

Buna en iyi örneklerden birisi aslında Wikileaks'in Türkiye hükümetini ilgilendiren yayınları neticesinde ortaya çıktı. Ankara kaynaklı kablolardan birinde, Amerikan diplomat Milli Savunma Bakanı Vecdi Gönül'ün kendisine Dışişleri Bakanı Ahmet Davutoğlu için ``oldukça tehlikeli'' dediğini yazmış. Ve bu Türkiye medyasında da –çok az da olsa- işlenmesine rağmen neredeyse hiçbir etki yaratmayabildi. Gönül basit bir açıklama ile söylentiyi yalanladı, malumatın kendisi birkaç gün konuşulduktan sonra kaybolup gitti. Şu ana kadar yayınlanan Türkiye'yi ilgilendiren tüm belgeler de benzer şekilde iktidarın kendisinin işine yarayabilecek malumatlara dönüşebildiler. ABD diplomatının hükümet hakkında olumsuz yargılarının olduğuna ilişkin malumat ve bunun ABD iktidarınca nasıl bir bilgi ve yargıya dönüşebileceğine yönelik malumat, ya iktidarın kendisine puan kazandırabiliyor, iktidarın yerini sağlamlaştıracak bir veriye dönüşebiliyor ya da malumatın kendisi boş bir gösteren olarak uçuşup durabiliyor. Dolayısıyla ifşa edilen malumat başka bir tür bilgi ve bilinç ile yoğurulmadığı sürece, var olan bilgi ve değer sisteminin içinde eriyip gidebiliyor. Onun için de, sinik özneyi sarsabilecek bir bilgi üretimi olmadığı sürece salt sibernetik akışın yolunu bozmakla direniş mümkün olamıyor. Tam tersine, malumatlar sürekli tefrika edilirken ve hiçbir önemli etki yaratmazken sinisizmin boyutunun herkes tarafından kanıksanması ve normalleştirilmesi tehlikesi de var. Tüm bunları söyledikten sonra Wikileaks gibi bir web sitesinin aslında iktidarın yoluna çomak sokma bakımından hiçbir önemi olmadığını düşünmemek gerektiğini, tersine bir adım olduğunu, ancak komplonun ve sırrın malumatının ifşasının direnişçi bir bilgi ve bilinç üretimi olmaksızın her an iktidarın kendisine yarar bir işlev kazanabileceği tehlikesini de görmek gerekiyor. Sanırım meselenin özü de burada düğümleniyor, ortaya çıkan malumatın bir bilgi ve bilinç örgütlenmesine ihtiyacı var bir direnişe, en azından iktidarın işleyişine çomak sokma reel çabasına dönüşebilmesi için.
